%%% Copyright (C) 2021 Simon Paquette
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de copier, distribuer ou modifier ce travail sous les 
%%% termes de la licence LaTeX project Public Licence (LPPL), version 1.3c 
%%% ou autres versions plus récentes.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%%% 
%%% Le statut de maintenance de la LPPL de ce travail est 'maintained'.
%%%
%%% Le Current Maintainer de ce travail est Simon Paquette.
%
%
\chapter{Introduction}
%
%
L'objectif de la classe \MultiDoc{} est de permettre la création de différents types de documents à partir des mêmes fichiers sources \LaTeX. L'idée est venue lors du développement de matériel pour un cours. Nous souhaitions écrire le manuel du cours, les diapositives présentées en classe par le professeur ou la professeure ainsi que les diapositives sous format notes de cours pour les étudiants et les étudiantes, mais nous ne voulions pas recopier l'information commune aux trois documents. Le dédoublement du contenu est une pratique qui, en plus d'être laborieuse, engendre souvent beaucoup d'erreurs.

Cette classe \LaTeX{} permet une cohérence dans l'écriture entre les différents types de documents en conservant le texte exact et en préservant les numérotations. Il est possible de préciser dans quel(s) document(s) chaque partie du code sera exécutée.

De plus, plusieurs fonctionnalités provenant de différents \emph{packages}\footnote{À défaut d'une traduction adéquate, le terme anglophone a été conservé.} ont été intégrées à la classe \MultiDoc{}, par exemple l'utilisation d'\infobulle{infobulles}{premiereInfobulle} \creerInfobulle{Une infobulle!}{premiereInfobulle}[faux] qui apparaissent au passage de la souris ou du texte qui peut \texteCache{apparaître }{ou disparaître} aux clics de la souris. 

Cette documentation devrait permettre à un utilisateur ou une utilisatrice qui connaît peu \LaTeX{} de créer ou de modifier des documents qui ont été écrits avec la classe \MultiDoc. Pour profiter pleinement de cette documentation, il est recommandé de la consulter à l'aide du logiciel gratuit \emph{Acrobat Reader} à partir d'un ordinateur.

La classe a été développée pour répondre aux besoins de l'auteur. Il y a évidemment des cas qui n'ont pas été considérés. Aussi, il faut souligner que l'auteur n'est pas un expert de \LaTeX{}. Il y a certainement des erreurs dans le code et des pratiques de programmation douteuses. L'auteur est toujours intéressé à s'améliorer, corriger les erreurs et à apprendre, alors n'hésitez pas à le contacter si vous avez des questions ou suggestions. 
%
%
\section{Débuter}
%
%
Dans ce document, lorsqu'une expression est en bleu c'est généralement parce qu'elle est un hyperlien vers un autre endroit dans le texte. Par exemple, un lien vers la description d'une commande lorsque celle-ci est utilisée pour la première fois. L'expression peut aussi renfermer une infobulle ou servir à afficher du texte caché.
%
%
\subsection{Installation} \index{Installation}
La classe \MultiDoc{} est constituée d'un seul fichier : \texttt{multidoc.cls}. Il contient toutes les définitions d'environnements et de commandes essentielles au fonctionnement de la classe. Il suffit de mettre ce fichier dans le même répertoire que les fichiers principaux qui sont décrits dans les sections suivantes. 

Si vous ne souhaitez pas toujours avoir ce fichier dans vos répertoires, il est évidemment possible de la mettre dans le répertoire \texttt{texmf} local, sans oublier de mettre à jour la base de données contenant les noms de fichiers.

Il est possible de télécharger le fichier de la classe à l'adresse \href{https://gitlab.com/sipaq11/classe-latex-multidoc}{https://gitlab.com/sipaq11/classe-latex-multidoc}. Le \textattachfile[print=true]{multidoc.cls}{fichier de la classe} est aussi joint à cette documentation.
%
%
\subsection{Utilisation de la classe} \index{Utilisation}
%
%
Pour utiliser la classe \MultiDoc{}, il suffit de débuter un fichier par la commande\\ \cmd{documentclass}\oarg{opt}\texttt{\string{multidoc\string}}. Aux arguments optionnels traditionnels (ceux pour les classes standards) comme la langue, la taille de police, \dots, il faut en ajouter obligatoirement un parmi les suivants.\index{Options de la classe}


\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{exercicesMan~}-10pt}}
\texttt{beamer } & est utilisé pour générer les diapositives. \index{Types de documents!beamer} \\ \ \\[-4mm]
\texttt{exercicesMan } & est utilisé pour générer un document contenant uniquement les exercices du manuel et leurs réponses.\index{Types de documents!exercicesMan} \\ \ \\[-4mm]
\texttt{infobulles } & est utilisé pour générer les infobulles qui sont utilisées dans les autres types de documents. \index{Types de documents!infobulles} \\ \ \\[-4mm]
\texttt{manuelMobile } & est utilisé pour générer le manuel conçu pour la lecture à partir d'un appareil mobile (téléphone ou tablette) sans présumer du lecteur de fichier PDF. Certaines fonctionnalités sont absentes sur les appareils mobiles (par exemple, il n'y a pas d'infobulles et les animations ne fonctionnent pas). La classe essaie de pallier à ce manquement en offrant parfois des alternatives.\index{Types de documents!manuelMobile} \\ \ \\[-4mm]
\texttt{manuelOrdi } & est utilisé pour générer le manuel conçu pour la lecture à partir d'un ordinateur à l'aide du logiciel \textit{Acrobat Reader}. Il s'agit de la version la plus complète du manuel; celle avec le plus de fonctionnalités. \index{Types de documents!manuelOrdi} \\ \ \\[-4mm]
\texttt{notesDeCours } & est utilisé pour générer une version des diapositives adaptée au format papier lettre. Les notes de cours à compléter sont utilisées en classe par les étudiants et les étudiantes (en version imprimée). \index{Types de documents!notesDeCours}
\end{tabular}

Pour le document de type \texttt{beamer}, la classe standard \texttt{beamer} est utilisée. Dans les autres types, la classe standard \texttt{report} est utilisée.

Quoiqu'il soit possible de faire autrement, il est facile et pratique de faire un fichier différent pour chaque type de document que l'on veut générer. Dans cette documentation, on réfère à ces documents par l'appellation \og fichiers principaux \fg{}. 

Vous trouverez au \autoref{annexePackage} la liste des \emph{packages} automatiquement chargés dans la classe \MultiDoc{}.

\begin{attention}{attInputenc}
Par défaut, le \emph{package} {\texttt{inputenc}} (avec l'argument {\texttt{utf8}}) est inclus. 
\end{attention}

Cela implique entre autres que tous les fichiers qui utilisent la classe doivent utiliser l'encodage \texttt{utf8}. Il faut donc s'assurer que cet encodage soit sélectionné dans votre éditeur. Cet encodage est considéré \og universel \fg{}, il facilite le partage des fichiers entre utilisateurs et utilisatrices de \emph{Windows}, \emph{Linux} et \emph{Mac}.

Il n'est pas habituel d'inclure ce genre de \emph{package} (et d'autres tels \texttt{fontenc} et \texttt{lmodern} dans une classe, mais l'auteur a cru préférable de les ajouter pour faciliter l'utilisation à une utilisatrice ou à un utilisateur \LaTeX{} ayant peu expérience. 

\begin{attention}{attPdflatex}
La classe \MultiDoc{} a été testée et utilisée avec \texttt{pdflatex} uniquement.
\end{attention}
%
%
De plus, sans être inclus dans la classe \MultiDoc{}, l'auteur utilise le \emph{package} \texttt{parskip} (pour enlever l'indentation au début des paragraphes) dans tous ses projets. La classe n'a pas donc pas été testée sans celui-ci.
%
%
\section{Projet type}
%
%
\index{Arborescence}
Les projets développés avec la classe \MultiDoc{} peuvent être volumineux. Il vaut mieux avoir une bonne organisation pour s'y retrouver.

Voici une description d'arborescence recommandée pour un projet nommé monProjet. Il ne s'agit que d'un exemple, vous pouvez faire l'arborescence que vous voulez et les noms de fichiers sont aussi donnés à titre d'exemple. On peut visualiser cette arborescence à la \autoref{imaArbo}.

L'ensemble des fichiers du projet sont contenus dans un répertoire nommé MonProjet. Ce dernier contient quelques fichiers et répertoires.

Voyons d'abord les fichiers. Il y a évidemment le fichier de la classe : \texttt{multidoc.cls}. 

Ensuite un fichier nommé \texttt{cmd\_monProjet} qui contient tous les \emph{packages}, les nouvelles commandes et les nouveaux environnements propres à ce projet. La structure de ce fichier est donnée à l'\autoref{fichierCmd}.

Finalement, les fichiers principaux. Ce sont les fichiers compilables. Chacun de ces fichiers permet la création d'un document d'un type déterminé par l'option passé à la classe (\texttt{beamer}, \texttt{exercicesMan}, \texttt{infobulles}, \texttt{manuelMobile}, \texttt{manuelOrdi} et \texttt{notesDeCours}). Il n'y a pas de contenu dans ces fichiers. On y inclut la page titre et le contenu à l'aide de la commande \cmd{input}. Vous trouverez des exemples de fichiers principaux à l'\autoref{annexe1ExFichiersPrincipaux}. Les nouvelles commandes utilisées dans ces exemples de fichiers sont expliquées à la \autoref{secCommandes}. 

On retrouve un répertoire nommé Chapitres, dans lequel on met les fichiers qui contiennent le contenu du cours. 

Le répertoire Tikz\footnote{\texttt{tikz} est un \emph{package} \LaTeX{} très utilisé. Il sert à faire des figures.} renferme les fichiers pour générer les images et les animations. Il est suggéré de séparer les images des animations.

Si Asymptote\footnote{Asymptote est un logiciel de dessin vectoriel qui peut être utilisé en conjonction avec \LaTeX{}. Il est particulièrement utile pour le dessin 3D.} est utilisé, un répertoire lui est consacré, comme pour Tikz.

Dans le répertoire Figures, on retrouve les images qui ne sont pas créées à l'aide de \LaTeX{}. 

À propos de \texttt{tikz}, l'auteur a essayé plusieurs méthodes pour inclure les images et les animations faites avec \LaTeX{} et à son avis, ce qui fonctionne le mieux est de faire un fichier \texttt{.tex} pour chaque image et d'inclure chacune d'entre elles avec la commande \verb%\includegraphics[]{}% et les animations avec \verb%\animategraphics[]{}%. De cette façon il est plus rapide de coder l'image et de la tester et il est aussi plus agréable de lire le fichier qui inclut l'image. 

Il en est de même pour Asymptote. On peut inclure du code Asymptote directement dans un fichier \LaTeX{}, mais lorsqu'il y a plusieurs figures, ça devient très long à compiler. Le développement est plus simple et rapide lorsqu'on le fait dans un fichier externe. 
\clearpage

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[height=20cm]{Tests/test_file_tree.pdf}
\caption{Arborescence} \label{imaArbo}
\end{figure}
 
\clearpage
%
%
\section{Compilation}
%
\index{Compilation}
Lors du développement, on peut compiler les fichiers principaux dans n'importe quel ordre. Lorsque les infobulles ont été créées, il faut fournir le nom du fichier qui les contient dans les documents principaux de type \texttt{beamer} et \texttt{manuelOrdi} (les deux seuls types de documents dans lesquels les infobulles prennent effet). Cela se fait par la commande \hypertarget{compileInfobulle}{\hyperlink{cmdFichierInfobulle}{\cmd{nomFichierInfobulles}}}. 

Il peut être pratique de forcer l'affichage des textes cachés lors du développement. Il suffit de mettre la commande \hypertarget{compileTexteCache}{\hyperlink{afficherTexteCache}{\cmd{afficherTexteCache}}} avant le \verb%\begin{document}%. 

Une fois le développement terminé, il faut toujours compiler \textbf{deux fois} le fichier principal du document de type \texttt{infobulles} avant de recompiler \textbf{deux}\footnote{Pratique courante avec \LaTeX{} pour entre autres s'assurer que les références soient bonnes.} fois les autres. Ainsi, les références aux infobulles faites par les autres fichiers seront bonnes. Finalement, enlever la commande \cmd{afficherTexteCache} avant de recompiler \textbf{deux fois} les fichiers principaux de type \texttt{beamer} et \texttt{manuelOrdi}\footnote{Voir le problème connu \ref{probConnuTexteCache} du chapitre \ref{problemesConnus}.}.

S'il y a une erreur de compilation reliée à la classe, il suffit généralement de recompiler. Dans de rares exceptions, il pourrait être nécessaire de supprimer les fichiers temporaires et de recompiler pour supprimer l'erreur.

\dans{m}{
\newgeometry{left=5cm, right=3cm, bottom=1.5cm, top = 3cm, headheight=16.8pt, headsep=1.5cm, marginparwidth=4cm, marginparsep=5mm, heightrounded=true}%
\setlength{\headwidth}{\textwidth}%
\edef\marginnotetextwidth{\the\textwidth}
}
\chapter{Environnements et commandes de la classe}

Voyons maintenant les environnements et les commandes de la classe. Lorsqu'un environnement est décrit dans cette documentation, son nom apparaît dans la marge de gauche. Pour une commande, son nom est précédé d'une barre oblique inversée. Les arguments en vert sont les arguments optionnels. Puisque les arguments peuvent être différents d'un type de document à l'autre, une indication est présente dans la marge de droite pour préciser dans quel type de document on doit utiliser l'environnement ou la commande. À cet effet, nous utilisons les abréviations suivantes.

\texttt{b} pour le document de type \texttt{beamer}\\
\texttt{e} pour le document de type \texttt{exercicesMan}\\
\texttt{i} pour le document de type \texttt{infobulles}\\
\texttt{m} pour les documents de types \texttt{manuelMobile} et \texttt{manuelOrdi}\\
\texttt{n} pour le document de type \texttt{notesDeCours}


Par exemple, on écrit  

\definirCmd{nomCmd} \cmd{nomCmd}\marg{pos}\oarg{titre} \tabType{bn}

pour définir la commande nommée \texttt{nomCmd} qui a un argument obligatoire \arg{pos} et un argument optionnel \arg{titre}. De plus, cette commande est utilisée dans les documents de type \texttt{beamer} et \texttt{notesDeCours} uniquement.

Les exemples qui sont donnés dans cette documentation montre le code utilisé ainsi que le résultat obtenu. Cette documentation a été écrite en utilisant le document de type \texttt{manuelOrdi}. Ainsi, les exemples donnés qui font référence aux autres types de documents ne sont pas fonctionnels. Le résultat est donné par capture d'écran pour montrer l'aspect visuel, mais s'ils contiennent, par exemple, un hyperlien ou une infobulle, ceux-ci ne fonctionnent pas. 


\section{Environnements} \index{Environnements} \label{secEnv}

Pour réussir à créer plusieurs types de documents à partir des mêmes fichiers \LaTeX{}, il faut indiquer dans quels types de documents on souhaite que chaque bout de code soit exécuté. On utilise alors l'environnement \texttt{bloc}.\index{Environnements!bloc} 

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% bloc

\definirEnv{bloc} \env{bloc}\oarg{opt}\marg{type}\oarg{titre}  \tabType{beimn}
\hypertarget{bloc}{}%
\bookmark[level=2, dest=bloc]{bloc}{}%

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{titre}-10pt}}
\arg{type} & Le code inclus dans l'environnement bloc sera exécuté selon la nature de cet argument.\newline
S'il contient la lettre \texttt{b}, le code sera exécuté dans le \texttt{beamer}.\newline 
S'il contient la lettre \texttt{e}, le code sera exécuté dans \texttt{exercicesMan}.\newline
S'il contient la lettre \texttt{i}, le code sera exécuté dans les \texttt{infobulles}.\newline 
S'il contient la lettre \texttt{m}, le code sera exécuté dans les deux versions du \texttt{manuel}.\newline 
S'il contient la lettre \texttt{n}, le code sera exécuté dans les \texttt{notesDeCours}.\\ \ \\[-4mm]
\arg{opt} & est une liste d'options qu'on voudrait passer à \texttt{beamer} lors de la production de diapositives. Par exemple, l'utilisation de l'option \texttt{allowframebreaks} pour que du contenu soit réparti sur plus d'une diapositive. Cet argument n'a pas d'effet dans les documents autres que de type \texttt{beamer}.\\ \ \\[-4mm]
\arg{titre} & est utilisé pour donner un titre à la diapositive dans le type \texttt{beamer} et il est automatiquement ajouté aux \texttt{notesDeCours} en caractères gras. Cet argument n'a pas d'effet dans les autres types de documents.
\end{tabular}

Le code exécuté dans un environnement \texttt{bloc} dont l'argument \texttt{type} contient la lettre \texttt{b} sera disposé sur une seule diapositive.

Il est recommandé de mettre en commentaire toutes les lignes vides entre les environnements \texttt{bloc} pour éviter un saut de ligne inapproprié.

Il ne devrait jamais y avoir de code à l'extérieur de ces environnements, à l'exception des commandes \cmd{part}, \cmd{chapter}, \cmd{section}, \cmd{subsection} et \cmd{devoirs} qui devraient toujours être à l'extérieur de ces environnements. 

Par expérience, l'auteur trouve pratique d'indiquer, à la fin d'un bloc et en commentaire, la nature du bloc (les types de documents concernés). Cela facilite la lecture du code, surtout quand un bloc est long.


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% secExercices

\definirEnv{secExercices} \env{secExercices} \tabType{eim}
\hypertarget{secExercices}{}%
\bookmark[level=2, dest=secExercices]{secExercices}{}%

Cet environnement crée une nouvelle sous-section du manuel nommée \og Exercices de la section\fg{} suivit du numéro de la section en cours. Les questions sont disposées sur deux colonnes. \index{Environnements!secExercices}
 
Dans le document de type \texttt{manuelOrdi}, seules les questions sont affichées. On peut voir la réponse dans une infobulle en passant la souris sur le \creerInfobulle{Une réponse!}{infoExempleReponse}[faux] \infobulle{R}{infoExempleReponse}. Les réponses sont aussi enregistrées et il est possible de les inclure en annexe à l'aide de la commande \hypertarget{envSecEx}{\hyperlink{afficherReponses}{\cmd{afficherReponses}}}. Dans ce cas, on peut passer de la série d'exercices aux réponses, et vice-versa, en cliquant sur \og section X.Y\fg{}.



\begin{exbox}{Une série d'exercices (\texttt{manuelOrdi})}{exSecExOrdi}
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices} 
\QR{Déterminer le nombre de faces d'un dodécaèdre.}{Un dodécaèdre a douze faces.}[3cm]
\QR{Évaluer \(\sin(0)\).}{\(0\)}
\QR{Factoriser le nombre \(16\).}{\(2^4\)}
\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ
\QR{\(\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(0\)}
\QR{\(\displaystyle  \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(1\)}
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
\end{exbox}

Pour voir la description des fonctions utilisées, suivre les liens suivants : \hyperlink{cmdDebutSousQ}{\cmd{debutSousQ}}, \hyperlink{cmdFinSousQ}{\cmd{finSousQ}}, \hyperlink{cmdQ}{\cmd{Q}} et \hyperlink{cmdQR}{\cmd{QR}}.

Puisqu'on ne peut pas utiliser d'infobulle dans le document de type \texttt{manuelMobile}, les réponses peuvent seulement être incluses en annexe à l'aide de la commande \hypertarget{envSecEx}{\hyperlink{afficherReponses}{\cmd{afficherReponses}}}. 



\begin{exemp}[label=exSecMob]{Une série d'exercices (\texttt{manuelMobile})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\QR{Déterminer le nombre de faces d'un dodécaèdre.}{Un dodécaèdre a douze faces.}[3cm]
\QR{Évaluer \(\sin(0)\).}{\(0\)}
\QR{Factoriser le nombre \(16\).}{\(2^4\)}
\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ
\QR{\(\displaystyle \lim_{x \to \infty} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(0\)}
\QR{\(\displaystyle  \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(1\)}
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/secExercices.jpg}}
\end{exemp}
			
\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% exemple
		
\definirEnv{exemple} \env{exemple}\oarg{titre}\oarg{etiquette} \index{Environnements!exemple} \tabType{m}
\hypertarget{exemple}{}%
\bookmark[level=2, dest=exemple]{exemple}{}%

Cet environnement produit un encadré gris titré \og Exemple \fg{} suivi du numéro. La numérotation des exemples est le numéro du chapitre suivi du numéro de l'exemple dans ce chapitre.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~}-10pt}}
\arg{titre} & est utilisé pour donner un titre à l'exemple, si désiré.\\[1mm]
\arg{etiquette} & est un identifiant utilisé si l'on souhaite faire référence à cet exemple avec la commande \cmd{ref}.
\end{tabular}

Si l'on veut spécifier une étiquette sans donner un titre à l'exemple il faut écrire \verb%\begin{exemple}[][<etiquette>]%. Sans les crochets vides, \LaTeX{} pensera que l'étiquette est le premier argument. 

\begin{exbox}{Exemple avec un titre (\texttt{manuel})}{exExemp}
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}[Fonction paire]
\Q{\(f(x)=x^2\) est symétrique par rapport à l'axe des ordonnées.}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
\end{exbox}


\begin{exbox}{Exemple avec solution (\texttt{manuelOrdi})}{exExempSol}
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}[Calcul de dérivée]
\QS{Déterminer la dérivée de la fonction \(f(x) = x^2\).}{%

\(f'(x) = 2x\)}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
\end{exbox}

Par défaut la solution n'est pas affichée. En cliquant sur le mot \og Solution\fg{} elle apparaît. Cette fonctionnalité est disponible seulement pour un document de type \texttt{manuelOrdi}. 

Lorsqu'on lit l'exemple dans un document de type \texttt{manuelMobile}, la solution n'est pas affichée et lorsqu'on clique sur le mot \og Solution \fg{}, on est dirigé vers une page qui contient uniquement la solution. On peut cliquer sur \og Retour à l'énoncé de l'exemple \fg{} pour revenir.  

\begin{exemp}[label=exQetSMob]{Exemple avec solution (\texttt{ manuelMobile})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer la dérivée de la fonction \(f(x) = x^2\).}{%

\(f'(x) = 2x\)}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/QS.jpg}}
\end{exemp}


\begin{exbox}{Exemple avec plusieurs problèmes (\texttt{manuelOrdi})}{exExempSolContexte}
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\Q{Déterminer la dérivée des fonctions suivantes.}
\debutSousQ
\QS{\(f(x) = x^2\)}{%

\(f'(x) = 2x\)}
\QS{\(f(x) = x^3\)}{%

\(f'(x) = 3x^2\)}
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%m
\end{exbox}

\newpage

La couleur de l'encadré des exemples est déterminée par la commande \cmd{couleurExemple}. Il est donc possible de modifier cette couleur. Ainsi, la commande \verb%\renewcommand{\couleurExemple}{pink}% ferait en sorte que les encadrés d'exemples soient rose.

Pour voir la description des fonctions utilisées, suivre les liens suivants : \hyperlink{cmdDebutSousQ}{\cmd{debutSousQ}}, \hyperlink{cmdFinSousQ}{\cmd{finSousQ}}, \hyperlink{Q}{\cmd{Q}} et \hyperlink{cmdQS}{\cmd{QS}}.


\begin{attention}{attEnvExemple}
Dans l'environnement \texttt{exemple}, on peut utiliser un maximum de deux niveaux de sous questions. En d'autres mots, pas plus de deux \cmd{debutSousQ} imbriquées.
\end{attention}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% exemple  
		
\definirEnv{exemple} \env{exemple}\oarg{cles} \index{Environnements!exemple} \tabType{bn}
\hypertarget{exemple2}{}%
\bookmark[level=2, dest=exemple2]{exemple2}{}%

Cet environnement sert à identifier un exemple fait en classe. 

L'argument \texttt{cles} utilise des mots clés dont la description est donnée ci-dessous. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{incrementeNum}-10pt}}
\cle{label} &  est un identifiant utilisé si l'on désire faire référence à cet exemple avec la commande \cmd{ref}.\\ & \\[-4mm]
\cle{afficherNum} & est une variable booléenne. La valeur par défaut est vrai. Cela sert à spécifier si le numéro de l'exemple est affiché ou non.\\ & \\[-4mm]
\cle{incrementeNum} & est une variable booléenne. La valeur par défaut est vrai. Cela sert à spécifier si le compteur d'exemple doit être incrémenté ou non.\\ & \\[-4mm]
\cle{titre} & est utilisé pour donner un titre à l'exemple, si désiré.\\ & \\[-4mm]
\cle{motEx} & est une variable booléenne. La valeur par défaut est vrai. Cela sert à spécifier si le mot \og Exemple \fg{} est affiché ou non.
\end{tabular}


\begin{exemp}[label=exExempleBea]{Un \texttt{exemple} (\texttt{beamer})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ[itSep=\dans{b}{0.5cm}, largeurQ=7cm, beaOpt=<alert@+|+->]
\QR{\(\displaystyle  \lim_{x \to 2} x^2\)}{\(4\)}[\vspace{2cm}]
\QR{\(\displaystyle  \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(1\)}[\vspace{1cm}]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
\end{exverba}

\tcblower%
\centering{\includegraphics[scale=0.8]{Captures/exempleBea.jpg}}
\end{exemp}

\newpage

La ligne vide entre \verb%\begin{exemple}% et \verb%\Q{Évaluer les limites suivantes.}% est nécessaire si l'on souhaite que l'énoncé ne soit pas sur la même ligne que le mot \og Exemple \fg{} dans les notes de cours. 

\begin{exemp}[label=exExempleNdc]{Un \texttt{exemple} (\texttt{notesDeCours})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ[itSep=\dans{b}{0.5cm}, largeurQ=7cm, beaOpt=<alert@+|+->]
\QR{\(\displaystyle  \lim_{x \to 2} x^2\)}{\(4\)}[\vspace{2cm}]
\QR{\(\displaystyle  \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(1\)}[\vspace{1cm}]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/exempleNdc.jpg}}
\end{exemp}



\begin{exemp}[label=exExempleBea2]{Utilisation des clés (\texttt{beamer})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}[titre=Évaluation de limites, incrementeNum=faux, motEx=faux, afficherNum=faux]

\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ[itSep=\dans{b}{0.3cm}, largeurQ=7cm]
\QR{\(\displaystyle  \lim_{x \to 2} x^2\)}{\(4\)}[\vspace{2cm}]
\QR{\(\displaystyle  \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(1\)}[\vspace{1cm}]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
\end{exverba}

\tcblower%
\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/exempleBea2.jpg}}
\end{exemp}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% exercice  
		
\definirEnv{exercice} \env{exercice}\oarg{etiquette} \index{Environnements!exercice} \tabType{bn}
\hypertarget{exercice}{}%
\bookmark[level=2, dest=exercice]{exercice}{}%

Cet environnement sert à identifier un exercice que les étudiants et étudiantes doivent faire en classe. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~}-5pt}}
\arg{etiquette} & est un identifiant utilisé si l'on souhaite faire référence à cet exercice avec la commande \cmd{ref}.
\end{tabular}

Le titre de la diapositive est automatiquement \og Exercice \fg{} suivi du numéro de l'exercice. La numérotation est le numéro du chapitre suivi du numéro de l'exercice. Le même compteur est utilisé pour les exemples et les exercices donc l'exemple qui suit l'exercice 1.3 sera numéroté 1.4.

Les réponses aux exercices sont enregistrées. Il est donc possible d'ajouter les réponses à la fin du document de type \texttt{notesDeCours}. Cela se fait à l'aide de la commande \hyperlink{afficherReponses}{\cmd{afficherReponses}}. 

\begin{exemp}[label=exExerciceBea]{Un \texttt{exercice} (\texttt{beamer})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}{bn}
\begin{exercice}

\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ[itSep=\dans{b}{0.3cm}, largeurQ=7cm, nbCols=3]
\QR{\(\displaystyle \lim_{x \to 2} x^2\)}{\(4\)}
\QR{\(\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(1\)}
\QR{\(\displaystyle \lim_{x \to 0} \cos(x)\)}{\(1\)}
\finSousQ
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/exerciceBea.jpg}}
\end{exemp}

\newpage

La ligne vide entre \verb%\begin{exemple}% et \verb%\Q{Évaluer les limites suivantes.}% est nécessaire si l'on souhaite que l'énoncé ne soit pas sur la même ligne que le mot \og Exercice \fg{} dans les notes de cours. 

\begin{exemp}[label=exExerciceNdc]{Un \texttt{exercice} (\texttt{notesDeCours})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}{bn}
\begin{exercice}

\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ[itSep=\dans{b}{0.3cm}, largeurQ=7cm, nbCols=3]
\QR{\(\displaystyle \lim_{x \to 2} x^2\)}{\(4\)}
\QR{\(\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}\)}{\(1\)}
\QR{\(\displaystyle \lim_{x \to 0} \cos(x)\)}{\(1\)}
\finSousQ
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/exerciceNdc.jpg}}
\end{exemp}


L'exemple suivant montre un \texttt{exercice} assez long pour être sur deux diapositives. Les réponses ont été affichées en cliquant sur les \og \textcolor{blue}{R} \fg{}.  

\begin{exemp}[label=exExerciceVolBea]{Un \texttt{exercice} plus long (\texttt{beamer})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bn}
\begin{exercice}

\Q{Trouver les dérivées des fonctions suivantes.}
\debutSousQ[itSep=\dans{b}{0.3cm}, largeurQ=6cm, nbCols=3]
\QR{\(f(x) = \cos(x)\)}{\(f'(x) = -\sin(x)\)}
\QR{\(f(x) = x\)}{\(f'(x) = 1\)}
\QR{\(f(x) = x^2\)}{\(f'(x) = 2x\)}
\QR{\(f(x) = 42\)}{\(f'(x) = 0\)}
\framebreak
\QR{\(f(x) = \sin(x)\)}{\(f'(x) = \cos(x)\)}
\QR{\(f(x) = \ln(x)\)}{\(f'(x) = \frac{1}{x}\)}
\QR{\(f(x) = 8x\)}{\(f'(x) = 8\)}
\QR{\(f(x) = e^\pi\)}{\(f'(x) = 0\)}
\finSousQ
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[scale=0.8]{Captures/exerciceBea2.jpg}}
\end{exemp}


\begin{exemp}[label=exExerciceVolNdc]{Un \texttt{exercice} plus long (\texttt{notesDeCours})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bn}
\begin{exercice}

\Q{Trouver les dérivées des fonctions suivantes.}
\debutSousQ[itSep=\dans{b}{0.3cm}, largeurQ=6cm, nbCols=3]
\QR{\(f(x) = \cos(x)\)}{\(f'(x) = -\sin(x)\)}
\QR{\(f(x) = x\)}{\(f'(x) = 1\)}
\QR{\(f(x) = x^2\)}{\(f'(x) = 2x\)}
\QR{\(f(x) = 42\)}{\(f'(x) = 0\)}
\framebreak
\QR{\(f(x) = \sin(x)\)}{\(f'(x) = \cos(x)\)}
\QR{\(f(x) = \ln(x)\)}{\(f'(x) = \frac{1}{x}\)}
\QR{\(f(x) = 8x\)}{\(f'(x) = 8\)}
\QR{\(f(x) = e^\pi\)}{\(f'(x) = 0\)}
\finSousQ
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/exerciceNdc2.jpg}}
\end{exemp}


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% liste
		
\definirEnv{liste} \env{liste}\oarg{cles} \index{Environnements!liste} \tabType{beimn}
\hypertarget{liste}{}%
\bookmark[level=2, dest=liste]{liste}{}%

Cet environnement est utilisé pour généraliser les environnements \texttt{enumerate}, \texttt{itemize} et \texttt{description} pour que le comportement de la liste soit adapté à chaque type de document.

L'argument \texttt{cles} utilise des mots clés dont la description est la suivante.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{beaOpt}-10pt}}
\cle{type} & permet de spécifier le type de liste (\texttt{enumerate}, \texttt{itemize} ou \texttt{description}). Le type par défaut est \texttt{enumerate}.\\ & \\[-4mm]
\cle{beaOpt} & permet de passer des options dans \texttt{beamer} à la liste (exemple \verb%<+->%).\\ & \\[-4mm]
\cle{label} & sert à choisir le format d'affichage des items (lettres, nombres arabes, nombres romains ou autres).\\ & \\[-4mm]
\cle{itSep} & sert à spécifier la distance verticale entre les items. Pour spécifier différentes valeurs de \texttt{itSep} selon le type de document, on utilise la commande \hyperlink{cmdDans}{\cmd{dans}}.\\ & \\[-4mm]
\cle{nom} & sert à donner un nom à la liste pour pouvoir la continuer plus tard.\\ & \\[-4mm]
\cle{suite} & permet de spécifier le nom de la liste à continuer.
\end{tabular}

Ainsi, on écrit \verb%\begin{liste}[type=itemize, label=$-$]% pour avoir une liste de type \texttt{itemize} dont le symbole de chaque item est un trait d'union. De même, l'exemple suivant montre une liste de type \texttt{enumerate} dont le symbole des items est une lettre suivie d'un trait d'union et, dans le document de type \texttt{beamer} seulement, les items apparaissent un à un en  rouge et sont séparés par un espace vertical de \qty{0,5}{cm}.

\begin{exbox}{Une \texttt{liste} (\texttt{manuel} et \texttt{notesDeCours})}{exListeOrdi}
\begin{bloc}{bmn}
\begin{liste}[label=a-, beaOpt=<alert@+|+->, itSep=\dans{b}{0.5cm}, nom=liste1]
\item Un premier item.
\item Un deuxième item.
\end{liste}
\end{bloc}%bmn
\end{exbox}


\begin{exemp}[label=exListeBea]{Une \texttt{liste} (\texttt{beamer})}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}{bmn}
\begin{liste}[label=a-, beaOpt=<alert@+|+->, itSep=\dans{b}{0.5cm}, nom=liste1]
\item Un premier item.
\item Un deuxième item.
\end{liste}
\end{bloc}%bmn
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=10cm]{Captures/listeBea.jpg}}
\end{exemp}


\begin{exbox}{Une \texttt{liste} qui se poursuit (\texttt{manuel} et \texttt{notesDeCours})}{exContinuerListeOrdi}
\begin{bloc}{bmn}
\begin{liste}[label=a-, beaOpt=<alert@+|+->, itSep=\dans{b}{0.5cm}, suite=liste1]
\item Un troisième item.
\item Un quatrième item.
\end{liste}
\end{bloc}%bmn
\end{exbox}

Les environnements suivants sont disponibles pour assurer une uniformité entre les types de documents.

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% thm

\definirEnv{thm} \env{thm}\oarg{titre}\marg{etiquette}\oarg{bris} \tabType{bimn} \index{Environnements!thm}
\hypertarget{thm}{}%
\bookmark[level=2, dest=thm]{thm}{}%

Le code inclus dans l'environnement \texttt{thm} est mis dans un encadré bleu dont le titre est \og Théorème \fg{} suivit du numéro. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~:~}-5pt}}
\arg{titre} & est le titre du théorème, si désiré.\\ & \\[-4mm]  
\arg{etiquette} & est un identifiant utilisé si l'on souhaite faire référence à cet encadré avec la commande \cmd{ref}.\\ & \\[-4mm]
\arg{bris} & permet de spécifier l'endroit où séparer l'encadré s'il s'étire sur plus d'une diapositive ou plus d'une page. Lorsque cet argument est spécifié pour un type de document, il doit l'être pour tous les types de documents. Une grande longueur (exemple : 24cm) fait en sorte que l'encadré n'est pas séparé. Pour plus de détails, voir la description de la clé \texttt{break at} du \emph{package} \texttt{tcolorbox}.
\end{tabular}

La numérotation des théorèmes est remise à zéro à chaque chapitre. L'affichage du numéro est le numéro du chapitre suivi du numéro du théorème. Pour modifier ce comportement, on peut utiliser la commande \hypertarget{envThm}{\hyperlink{cmdModifierResetCptThm}{\cmd{modifierResetCptThm}}}.

S'il est nécessaire de changer de ligne dans le titre, il faut le faire avec la commande \cmd{newline}. Cette remarque s'applique aux théorèmes, mais aussi aux lemmes, aux corollaires, aux propositions, aux définitions et aux encadrés \texttt{attention}.
 
\begin{exbox}{Théorème}{exThm}
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Pythagore]{thmLabel}
Soit un triangle rectangle dont les cathètes mesurent \(a\) et \(b\) et dont l'hypoténuse mesure \(c\). Alors \[ a^2+b^2=c^2 \quad .\] 
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
\end{exbox}

L'exemple suivant montre l'utilisation du troisième argument et de l'option \texttt{beamer} pour séparer un encadré sur deux diapositives. 

\begin{exemp}[label=thmDeuxFrames]{Un théorème sur deux diapositives (\texttt{beamer}).}{}
\begin{exverba}
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bimn}
\begin{thm}[Propriétés de l'intégrale\dans{b}{\newline} définie]{thmPropIntDef1}[
\dans{b}{8cm/10cm}\dans{imn}{24cm}]
Soit \(f\) et \(g\) des fonctions intégrables sur les intervalles considérés, et soit \(a\), \(b\), \(c\) et \(k\) des constantes réelles.  
\begin{liste}
\item \(\displaystyle  \int_a^b f(x) dx = -\int_b^a f(x) dx \)
\item \(\displaystyle  \int_a^a f(x) dx = 0\)  
\item \(\displaystyle  \int_a^b k\cdot f(x) dx = k \cdot \int_a^b dx\) 
\item \(\displaystyle  \int_a^b f(x) \pm g(x) dx = \int_a^b f(x) dx \pm \int_a^b g(x) dx\)
\item \(\displaystyle  \int_a^b f(x) dx = \int_a^c f(x) dx + \int_c^b f(x) dx\) 
\item Si \(f(x) \leq g(x)\) sur \([a, b]\), alors \(\displaystyle  \int_a^b f(x) dx \leq \int_a^b g(x) dx\) 
\end{liste}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[scale=0.7]{Captures/thmDeuxFrames.jpg}}
\end{exemp}
\sauterThm{}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% lem
\definirEnv{lem} \env{lem}\oarg{titre}\marg{etiquette}\oarg{bris} \tabType{bimn} \index{Environnements!lem}
\hypertarget{lem}{}%
\bookmark[level=2, dest=lem]{lem}{}%

Le code inclus dans l'environnement \texttt{lem} est mis dans un encadré bleu dont le titre est \og Lemme \fg{} suivi du numéro. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~:~}-5pt}}
\arg{titre} & est le titre du lemme, si désiré.\\ & \\[-4mm]
\arg{etiquette} & est un identifiant utilisé si l'on souhaite faire référence à cet encadré avec la commande \cmd{ref}.\\ & \\[-4mm]
\arg{bris} & permet de spécifier l'endroit où séparer l'encadré s'il s'étire sur plus d'une diapositive ou plus d'une page. Lorsque cet argument est spécifié pour un type de document, il doit l'être pour tous les types de documents. Une grande longueur (exemple : 24cm) fait en sorte que l'encadré n'est pas séparé. Pour plus de détails, voir la description de la clé \texttt{break at} du \emph{package} \texttt{tcolorbox}.
\end{tabular}

Le compteur des lemmes est le même que celui des théorèmes.

\begin{exbox}{Lemme}{exLem}
\begin{bloc}{bimn}
\begin{lem}[Lemme de Bézout]{lemBezout}
Deux entiers relatifs \(a\) et \(b\) sont premiers entre eux si et seulement s'il existe deux entiers relatifs \(x\) et \(y\) tels que \(ax + by = 1\).
\end{lem}
\end{bloc}%bimn
\end{exbox}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% prop

\definirEnv{prop} \env{prop}\oarg{titre}\marg{etiquette}\oarg{bris} \tabType{bimn} \index{Environnements!prop}
\hypertarget{prop}{}%
\bookmark[level=2, dest=prop]{prop}{}%

Le code inclus dans l'environnement \texttt{prop} est mis dans un encadré bleu dont le titre est \og Proposition \fg{} suivi du numéro. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~:~}-5pt}}
\arg{titre} & est le titre de la proposition, si désiré.\\ & \\[-4mm]
\arg{etiquette} & est un identifiant utilisé si l'on souhaite faire référence à cet encadré avec la commande \cmd{ref}.\\ & \\[-4mm]
\arg{bris} & permet de spécifier l'endroit où séparer l'encadré s'il s'étire sur plus d'une diapositive ou plus d'une page. Lorsque cet argument est spécifié pour un type de document, il doit l'être pour tous les types de documents. Une grande longueur (exemple : 24cm) fait en sorte que l'encadré n'est pas séparé. Pour plus de détails, voir la description de la clé \texttt{break at} du \emph{package} \texttt{tcolorbox}.
\end{tabular}

Le compteur des propositions est le même que celui des théorèmes.
 
\begin{exbox}{Proposition}{exProp}
\begin{bloc}{bimn}
\begin{prop}{propParite}
Pour tout nombre naturel \(n\), l'un des nombres \(n\) ou \(n+1\) est pair.
\end{prop}
\end{bloc}%bimn
\end{exbox}


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% cor

\definirEnv{cor} \env{cor}\oarg{titre}\marg{etiquette}\oarg{bris} \tabType{bimn} \index{Environnements!cor}
\hypertarget{cor}{}%
\bookmark[level=2, dest=cor]{cor}{}%

Le code inclus dans l'environnement \texttt{cor} est mis dans un encadré bleu dont le titre est \og Corollaire \fg{} suivi du numéro. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~:~}-5pt}}
\arg{titre} & est le titre du corollaire, si désiré.\\ & \\[-4mm]
\arg{etiquette} & est un identifiant utilisé si l'on souhaite faire référence à cet encadré avec la commande \cmd{ref}.\\ & \\[-4mm]
\arg{bris} & permet de spécifier l'endroit où séparer l'encadré s'il s'étire sur plus d'une diapositive ou plus d'une page. Lorsque cet argument est spécifié pour un type de document, il doit l'être pour tous les types de documents. Une grande longueur (exemple : 24cm) fait en sorte que l'encadré n'est pas séparé. Pour plus de détails, voir la description de la clé \texttt{break at} du \emph{package} \texttt{tcolorbox}.
\end{tabular}

Le compteur des corollaires est le même que celui des théorèmes.

\begin{exbox}{Corollaire}{exCor}
\begin{bloc}{bimn}
\begin{cor}{corPolyContinus}
Les polynômes sont continus sur \(\mathds{R}\).
\end{cor}
\end{bloc}%bimn
\end{exbox}


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% defi

\definirEnv{defi} \env{defi}\oarg{titre}\marg{etiquette}\oarg{bris} \tabType{bimn} \index{Environnements!defi}
\hypertarget{defi}{}%
\bookmark[level=2, dest=defi]{defi}{}%

Le code inclus dans l'environnement \texttt{defi} est mis dans un encadré vert dont le titre est \og Définition \fg{} suivi du numéro. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~:~}-5pt}}
\arg{titre} & est le titre de la définition, si désiré.\\ & \\[-4mm]
\arg{etiquette} & est un identifiant utilisé si l'on souhaite faire référence à cet encadré avec la commande \cmd{ref}.\\ & \\[-4mm]
\arg{bris} & permet de spécifier l'endroit où séparer l'encadré s'il s'étire sur plus d'une diapositive ou plus d'une page. Lorsque cet argument est spécifié pour un type de document, il doit l'être pour tous les types de documents. Une grande longueur (exemple : 24cm) fait en sorte que l'encadré n'est pas séparé. Pour plus de détails, voir la description de la clé \texttt{break at} du \emph{package} \texttt{tcolorbox}.
\end{tabular}

La numérotation des définitions est remise à zéro à chaque chapitre. L'affichage du numéro est le numéro du chapitre suivi du numéro de la définition. 

\begin{exbox}{Définition}{exDef}
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Fonction continue en \(x=a\)]{defFctCont}
Soit \(f\) une fonction réelle définie sur un intervalle \(I\subseteq \mathds{R}\) et \(a \in I\). \(f\) est \defTerme{continue} en \(x=a\) si pour tout \(\epsilon >0\) il existe \(\delta >0\) tel que pour tout \(x\in I\) \[ |x-a| < \delta \Rightarrow |f(x)-f(a)| < \epsilon \quad .\]
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
\end{exbox}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% attention

\definirEnv{attention} \env{attention}\oarg{titre}\marg{etiquette}\oarg{bris}   \tabType{bimn} \index{Environnements!attention}
\hypertarget{attention}{}%
\bookmark[level=2, dest=attention]{attention}{}%

Le code inclus dans l'environnement \texttt{attention} est mis dans un encadré rouge dont le titre clignotant est \og Attention \fg{}. \ \\

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~:~}-5pt}}
\arg{titre} & est le titre de l'encadré, si désiré.\\ & \\[-4mm]
\arg{etiquette} & est un identifiant utilisé si l'on souhaite faire référence à cet encadré avec la commande \cmd{ref}.\\ & \\[-4mm]
\arg{bris} & permet de spécifier l'endroit où séparer l'encadré s'il s'étire sur plus d'une diapositive ou plus d'une page. Lorsque cet argument est spécifié pour un type de document, il doit l'être pour tous les types de documents. Une grande longueur (exemple : 24cm) fait en sorte que l'encadré n'est pas séparé. Pour plus de détails, voir la description de la clé \texttt{break at} du \emph{package} \texttt{tcolorbox}.
\end{tabular}

\begin{exbox}{Attention}{exAtt}
\begin{bloc}{bimn}
\begin{attention}{attNbCompiles} 
Il faut compiler les documents au moins deux fois pour que les références soient valides. 
\end{attention}
\end{bloc}%bimn
\end{exbox}


\begin{attention}{attDansBloc}
Les environnements \texttt{thm}, \texttt{lem}, \texttt{prop}, \texttt{cor} et \texttt{defi} doivent toujours être inclus dans un environnement \texttt{bloc} dont l'argument est \texttt{bimn} pour assurer une numérotation uniforme entre tous les types de documents. De plus, une infobulle sera automatiquement créée pour chacun des encadrés quand les infobulles seront compilées.
\end{attention}




\section{Commandes} \label{secCommandes} \index{Commandes}

\definirCmd{dans} \cmd{dans}\marg{type}\marg{code}  \tabType{beimn}
\index{Commandes!dans}
\hypertarget{dans}{}%
\bookmark[level=2, dest=dans]{dans}{}%

On peut spécifier le \texttt{type} de document où le \texttt{code} est exécuté en utilisant la commande \hypertarget{cmdDans}{\cmd{dans}}. L'effet est le même que celui de l'environnement \texttt{bloc}, mais est pratique pour du code court.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{code~}-10pt}}
\arg{type} & Le code inclus dans la commande \cmd{dans} sera exécuté selon la nature de cet argument. Cet argument est le même que celui décrit à l'environnement \texttt{bloc} auquel on ajoute deux possibilités.\newline
S'il contient \texttt{ordi}, le code sera exécuté dans \texttt{manuelOrdi}.\newline
S'il contient \texttt{mob}, le code sera exécuté dans \texttt{manuelMobile}. À noter que si l'argument ne contient pas un autre \texttt{m} ou \texttt{ordi}, le code ne sera pas exécuté dans \texttt{manuelOrdi}.\\ \ \\[-4mm]
\arg{code} & est le code à exécuter.
\end{tabular}

Cette commande fonctionne telle quelle presque toujours. Cependant, il arrive qu'elle doive être développée (\emph{expanded}) avant de l'utiliser. Par exemple, pour fixer la largeur d'une colonne dans un tableau différemment selon le type de documents, on ne peut pas uniquement écrire la commande suivante.

\hspace*{1cm}
\begin{verbatim}
\begin{tabular}{p{\dans{bn}{2cm}\dans{m}{3cm}} 
                p{\dans{bn}{4cm}\dans{m}{5cm}}}
\end{verbatim}

Il faut plutôt faire comme ce qui suit.

\hspace*{0.5cm}
\begin{verbatim}
\edef\x{\dans{bn}{2cm}\dans{m}{3cm}}
\edef\y{\dans{bn}{4cm}\dans{m}{5cm}}
\begin{tabular}{p{\x} p{\y}}
\end{verbatim}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% chapter

\definirCmd{chapter} \cmd{chapter}\marg{titre}  \tabType{b}
\index{Commandes!chapter}
\hypertarget{chapter}{}%
\bookmark[level=2, dest=chapter]{chapter}{}%

Dans la classe \texttt{beamer}, il n'y a pas de commande \cmd{chapter}. Elle est définie dans la classe \MultiDoc{} pour le document de type \texttt{beamer}. Ainsi, la commande existe pour tous les types de documents. Dans le document de type \texttt{beamer}, elle ajoute une diapositive au début du chapitre contenant le \arg{titre} et son numéro. Elle incrémente aussi le compteur de chapitre.

Dans le document de type \texttt{beamer}, les commandes \cmd{section} et \cmd{subsection} sont modifiées de sorte qu'une diapositive de titre soit ajoutée au début de chaque section et sous-section.

Dans les documents de types \texttt{beamer}, \texttt{exercicesMan}, \texttt{infobulles} et\\ \texttt{notesDeCours}, les commandes \cmd{subsubsection} et \cmd{paragraph} sont modifiées de sorte qu'elles n'ont aucun effet.



\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% creerEncadre

\definirCmd{creerEncadre} \cmd{creerEncadre}\marg{nom}\marg{titre}\marg{couleur}\oarg{cpt}   \tabType{beimn}
\index{Commandes!creerEncadre}
\hypertarget{creerEncadre}{}%
\bookmark[level=2, dest=creerEncadre]{creerEncadre}{}%

La commande \cmd{creerEncadre} est utilisée dans le préambule (dans le fichier \texttt{cmd\_monProjet.sty}) et elle permet de créer des environnements qui encadrent du contenu.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{couleur~}-10pt}}
\arg{nom} & est le nom de l'environnement créé. \\ \ \\[-4mm]
\arg{titre} & est le titre de l'encadré créé. \\ \ \\[-4mm]
\arg{couleur} & est la couleur de l'encadré. \\ \ \\[-4mm]
\arg{cpt} & est le nom du compteur à utiliser si l'on souhaite que les encadrés soient numérotés.
\end{tabular}

\definirCmd{creerEncadre*} \cmd{creerEncadre*}\marg{nom}\marg{titre}\marg{couleur}\oarg{cpt}  \tabType{beimn}

La commande \cmd{creerEncadre*} est la même que \cmd{creerEncadre} à l'exception que le titre de l'encadré sera clignotant.

Ces deux commandes sont utilisées par défaut pour les définitions, les théorèmes, les lemmes, les propositions, les corollaires et les encadrés \texttt{attention}. Ainsi, au début de chaque document créé à l'aide de la classe \MultiDoc{}, les commandes suivantes sont exécutées.

\begin{verbatim}
\creerEncadre{thm}{Théorème}{\couleurThm}[cptThm]
\creerEncadre{cor}{Corollaire}{\couleurCor}[cptThm]
\creerEncadre{lem}{Lemme}{\couleurLem}[cptThm]
\creerEncadre{prop}{Proposition}{\couleurProp}[cptThm]
\creerEncadre{defi}{Définition}{\couleurDefi}[cptDef]
\creerEncadre*{attention}{Attention}{\couleurAttention}
\end{verbatim}
 
Le nom des couleurs utilisées pour les encadrés sont enregistrées dans les commandes \cmd{couleurXXX} pour permettre de changer les couleurs si l'on le désire. Par exemple, la commande \verb%\renewcommand{\couleurThm}{PineGreen}% change la couleur des encadrés de théorème à vert pin. Tous les théorèmes qui suivent auront la couleur vert pin, à moins de la rechanger ou de l'utiliser à l'intérieur d'un groupe.

\begin{exbox}{Changer la couleur d'un encadré}{exChangerCouleur}
\renewcommand{\couleurThm}{PineGreen}
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Pythagore]{thmGreen}
Soit un triangle rectangle dont les cathètes mesurent \(a\) et \(b\) et dont l'hypoténuse mesure \(c\). Alors \[ a^2+b^2=c^2 \quad .\] 
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
\renewcommand{\couleurThm}{blue}
\end{exbox}

De même, on peut modifier la façon dont le compteur est affiché. Par exemple, \verb%\renewcommand{\thecptThm}{\arabic{cptThm}}% fait en sorte que le numéro du théorème ne tiendra pas compte du numéro du chapitre. Cependant, cette commande doit être placée dans le préambule et affectera tous les théorèmes, les lemmes, les corollaires et les propositions du document.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% sauterThm

\definirCmd{sauterThm} \cmd{sauterThm} \tabType{beimn}
\index{Commandes!sauterThm}
\hypertarget{sauterThm}{}%
\bookmark[level=2, dest=sauterThm]{sauterThm}{}%

On pourrait vouloir mettre un théorème (ou lemme ou corollaire ou proposition) dans un type de document mais pas dans les autres. Par exemple, ajouter un théorème dans le manuel sans vouloir en parler en classe. On l'ajoute donc dans un environnement \texttt{bloc} limité au manuel (\verb%\begin{bloc}{m}%). Ce faisant, la numérotation des théorèmes n'est alors plus la même dans les différents types de documents. On doit alors utiliser la commande \hypertarget{envSauterThm}{\hyperlink{cmdSauterThm}{\cmd{sauterThm}}} dans un environnement bloc associé aux autres types de documents (\verb%\begin{bloc}{bin}%).

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% sauterDef

\definirCmd{sauterDef} \cmd{sauterDef} \tabType{beimn}
\index{Commandes!sauterDef}
\hypertarget{sauterDef}{}%
\bookmark[level=2, dest=sauterDef]{sauterDef}{}%

Comme pour les théorèmes, on peut ajuster le compteur des définitions. On utilise la commande \hypertarget{envSauterDef}{\hyperlink{cmdSauterDef}{\cmd{sauterDef}}}. 

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% preuve

\definirCmd{preuve} \cmd{preuve}\marg{code} \tabType{bimn}
\index{Commandes!preuve}
\hypertarget{preuve}{}%
\bookmark[level=2, dest=preuve]{preuve}{}%

Pour ajouter la démonstration d'un théorème, d'un lemme, d'un corollaire ou d'une proposition, on utilise la commande \cmd{preuve} à l'intérieur de l'environnement. La preuve apparaît uniquement dans le document de type \texttt{manuel}, mais la commande ne cause pas d'erreur dans les autres types de documents. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{code~}-10pt}}
\arg{code} & est le code à exécuter pour la preuve.
\end{tabular}

\begin{exbox}{Théorème avec preuve}{exCmdPreuve}
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Théorème d'existence]{thmLabelPreuve}
Il existe deux nombres irrationnels \(a\) et \(b\) tels que \(a^b\) est un nombre rationnel.

\preuve{

Posons \(a= \sqrt{2}\) et \(b= \sqrt{2}\). \(\{a, b\} \subset \mathds{Q'}\). 

Si \(\sqrt{2}^{\sqrt{2}} \in \mathds{Q}\) alors le théorème est démontré. 

Si \(\sqrt{2}^{\sqrt{2}} \in \mathds{Q'}\) alors posons \(a= \sqrt{2}^{\sqrt{2}}\) et \(b= \sqrt{2}\). On obtient alors \(\left(\sqrt{2}^{\sqrt{2}}\right)^{\sqrt{2}} = \left(\sqrt{2}\right)^2 = 2 \in \mathds{Q}\) et le théorème est démontré. \qed
}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
\end{exbox}

\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% nomFichierPackageCommandesProjet

\definirCmd{nomFichierPackageCommandesProjet} \ \\

\cmd{nomFichierPackageCommandesProjet}\marg{nom} \tabType{beimn}
\index{Commandes!nomFichierPackageCommandesProjet}
\hypertarget{nomFichierPackageCommandesProjet}{}%
\bookmark[level=2, dest=nomFichierPackageCommandesProjet]{nomFichierPackageCommandesProjet}{}%


Généralement, dans un projet, nous avons besoin d'ajouter de nouveaux \emph{packages} ou de créer de nouvelles commandes ou de nouveaux environnements. On regroupe ces informations dans un autre fichier. On passe le nom de ce fichier à l'aide de la commande \cmd{nomFichierPackageCommandesProjet}. Les options passées à la classe \MultiDoc{} sont automatiquement transmises au fichier de commandes.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{code~}-10pt}}
\arg{nom} & est le nom du fichier qui contient les commandes propres au projet.
\end{tabular}

La structure du fichier doit être celle du fichier \texttt{cmd\_multidoc\_base.sty} (\textattachfile[print=true]{cmd_multidoc_base.sty}{joint ici} à cette documentation et disponible \href{https://gitlab.com/sipaq11/classe-latex-multidoc}{ici}). Ce fichier peut être renommé comme on le désire. Il contient déjà les commandes qui vérifient quel type de document est compilé. Il suffit de mettre les nouveaux \emph{packages}, les nouveaux environnements et les nouvelles commandes au bon endroit selon le type de document.

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% creerInfobulle

\definirCmd{creerInfobulle} \cmd{creerInfobulle}\oarg{largeur}\marg{code}\marg{etiquette}\oarg{affiche}  \tabType{beimn}
\index{Commandes!creerInfobulle}
\hypertarget{creerInfobulle}{}%
\bookmark[level=2, dest=creerInfobulle]{creerInfobulle}{}%

La commande \cmd{creerInfobulle} permet de créer une infobulle qui peut être utilisée dans les documents de types \texttt{manuelOrdi} et \texttt{beamer}.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~}-10pt}}
\arg{largeur} & permet de spécifier la largeur de l'infobulle. Si l'argument n'est pas spécifié, la largeur de l'infobulle s'ajuste au contenu. Parfois l'ajustement automatique ne donne pas un beau résultat; il est alors nécessaire de spécifier la largeur souhaitée.\\ \ \\[-4mm]
\arg{code} & est exécuté dans l'infobulle.  \\ \ \\[-4mm]
\arg{etiquette} & permet de faire référence à l'infobulle, c'est-à-dire de l'afficher.\\ \ \\[-4mm]
\arg{affiche} & est une variable booléenne dont la valeur par défaut est vrai. Elle peut être mis à faux si l'on ne désire pas que le contenu de l'infobulle apparaisse dans les documents de types autres que \texttt{infobulle}. 
\end{tabular}

Dans les documents de types \texttt{beamer}, \texttt{manuelOrdi}, \texttt{manuelMobile},\\ \texttt{exercicesMan} et \texttt{notesDeCours}, la commande \cmd{creerInfobulle} ne fait qu'afficher le contenu (\arg{code}) si l'argument \arg{affiche} est mis à vrai.

\begin{exbox}{Création d'une infobulle dont le contenu est affiché (\texttt{manuelOrdi})}{exCreationInf}
\creerInfobulle{Salut}{monInfobulle} Jacques!
\end{exbox}

\begin{exbox}{Création d'une infobulle dont le contenu n'est pas affiché (\texttt{manuelOrdi})}{exCreationInf2}
\creerInfobulle{Salut}{monInfobulle2}[faux] Jacques!
\end{exbox}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% infobulle

\definirCmd{infobulle} \cmd{infobulle}\marg{texte}\marg{etiquette} \tabType{bemn}
\index{Commandes!infobulle}
\hypertarget{infobulle}{}%
\bookmark[level=2, dest=infobulle]{infobulle}{}%

La commande \cmd{infobulle} permet d'utiliser une infobulle qui a été préalablement créée.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{etiquette~}-10pt}}
\arg{texte} & est le texte affiché sur lequel on passe la souris pour faire afficher l'infobulle.  \\ \ \\[-4mm]
\arg{etiquette} & est l'étiquette de l'infobulle à laquelle on veut faire référence.
\end{tabular}

L'utilisation d'infobulles est possible dans les documents de type \texttt{beamer} et \texttt{manuelOrdi}. Dans les autres types de documents, le \arg{texte} est simplement affiché.

\begin{exbox}{Utilisation d'une infobulle}{exUtilisationInf}
Passer \infobulle{ici}{monInfobulle} pour voir l'infobulle.
\end{exbox}

Par défaut, une infobulle est créée pour chaque théorème, lemme, corollaire, proposition, définition et réponses aux exercices du manuel. 

\begin{exbox}{Utilisation d'une infobulle d'un théorème}{exInfThm}
\infobulle{Le premier théorème.}{thmLabel}
\end{exbox}

Il est souvent pratique de nommer le théorème par son numéro, comme dans l'exemple suivant.

\begin{exbox}{Référencer un théorème}{exRefThm}
Nous avons vu au \infobulle{théorème \ref*{thmLabelPreuve}}{thmLabelPreuve} qu'il est possible de prouver l'existence de quelque chose sans nécessairement l'exhiber. 
\end{exbox}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% clignote

\definirCmd{clignote} \cmd{clignote}\marg{texte}  \tabType{bemn}
\index{Commandes!clignote}
\hypertarget{clignote}{}%
\bookmark[level=2, dest=clignote]{clignote}{}%

La commande \cmd{clignote} permet de faire clignoter du texte.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{texte~}-10pt}}
\arg{texte} & est le texte à faire clignoter.  
\end{tabular}

Cette fonctionnalité est disponible dans les documents de types \texttt{beamer} et \texttt{manuelOrdi}. Dans les autres types de documents, rien n'est affiché.

\begin{exbox}{Texte qui clignote}{exTextClignote}
\clignote{Texte}
\end{exbox}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% texteCache

\definirCmd{texteCache} \cmd{texteCache}\marg{texte}\marg{code}  \tabType{bemn}
\index{Commandes!texteCache}
\hypertarget{texteCache}{}%
\bookmark[level=2, dest=texteCache]{texteCache}{}%

La commande \cmd{texteCache} permet de faire disparaître et apparaître du contenu.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{texte~}-10pt}}
\arg{texte} & est le texte sur lequel on clique pour faire apparaître le contenu. \\ \ \\[-4mm]
\arg{code} & est le contenu caché.  
\end{tabular}

Cette fonctionnalité est disponible dans les documents de types \texttt{beamer} et \texttt{manuelOrdi}. Dans les autres types de documents, le \arg{texte} est simplement affiché.

\begin{exbox}{Texte caché}{exTexteCache}
La fonction \(f\) \texteCache{est }{continue}. 
\end{exbox}

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% afficherTexteCache

\definirCmd{afficherTexteCache} \ \\

\cmd{afficherTexteCache}  \tabType{bm} 
\index{Commandes!afficherTexteCache}
\hypertarget{afficherTexteCache}{}%
\bookmark[level=2, dest=afficherTexteCache]{afficherTexteCache}{}%

La commande \cmd{afficherTexteCache} force l'affichage de tous les textes cachés. Cette commande est utilisée dans le préambule et n'a de sens que pour les documents de types  \texttt{beamer} et \texttt{manuelOrdi}. La commande est utilisée pour faciliter le développement des documents.


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% devoirs

\definirCmd{devoirs} \cmd{devoirs}\oarg{cles}  \tabType{bn}
\index{Commandes!devoirs}
\hypertarget{devoirs}{}%
\bookmark[level=2, dest=devoirs]{devoirs}{}%

La commande \cmd{devoirs} sert à indiquer les lectures et exercices à faire à la maison. Par défaut, le message dit de faire les exercices de la section en cours. Ce message sera nommé \texttt{messageUn} dans ce qui suit.

\begin{exbox}{Un devoir (\texttt{notesDeCours})}{exDevoirNdc}
\devoirs 
\end{exbox}

Dans le document de type \texttt{beamer}, le message est un peu différent. On ajoute de lire la section dans le manuel (nommé \texttt{messageDeux}) et d'essayer de faire les exemples du manuel avant d'afficher les solutions (nommé \texttt{messageTrois}).

\begin{exemp}[label=exDevBea]{Un devoir (\texttt{beamer})}{}
\begin{exverba}
\devoirs
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/devoirsBea2.jpg}}
\end{exemp}

L'argument optionnel \arg{cles} utilise des clés. Elles sont utilisées pour préciser les pages de lectures et les numéros d'exercices.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{pageslecture~}-10pt}}
\cle{message} & est utilisée pour supprimer le message dans \texttt{notesDeCours} ou les trois messages dans \texttt{beamer}.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{pagelecture} & correspond à la page de lecture suggérée.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{pageslecture} & correspond aux pages de lecture suggérées.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{pageexe} & correspond au numéro de page du ou des exercices.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{pagesexe} & correspond aux numéros de pages du ou des exercices.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{numexe} & correspond au numéro de l'exercice à faire.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{numsexe} & correspond aux numéros des exercices à faire.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{commentaire1} & correspond à un commentaire ajouté.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{commentaire2} & correspond à un commentaire ajouté.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{commentaire3} & correspond à un commentaire ajouté.  \\ \ \\[-4mm]
\cle{commentaire4} & correspond à un commentaire ajouté.  \\ \ \\[-4mm]
\end{tabular}

Pour enlever les messages par défaut, on utilise la clé \texttt{message}. On écrit alors \verb%\devoirs[message={}]%. Aussi, lorsque des pages de lecture sont précisées ou lorsque des exercices sont spécifiés, les messages par défaut ne sont pas affichés.

Dans les clés, il n'est pas possible d'utiliser les commandes suivantes. Pour chacune une alternative est proposée après le symbole \texttt{:}.\\
\cmd{par} : un saut de ligne fonctionne\\
\cmd{(} et \cmd{)} pour les mathématiques : l'utilisation des \$ fonctionne\\
\verb%\\<all>% : \verb%\noexpand\\<all>% fonctionne

\begin{exbox}{Précision de lecture et d'exercices (\texttt{notesDeCours})}{exDevoirNdc2}
\devoirs[pageslecture=12 à 42, pageexe=45, numsexe=2 à 6, commentaire1={Portez une attention particulière au numéro 4.}] 
\end{exbox}



\begin{exemp}[label=exDevOptBea]{Précision de lecture et d'exercices (\texttt{beamer})}{}
\begin{exverba}
\devoirs[pageslecture=12 à 42, pageexe=45, numsexe=2 à 6, commentaire1={Portez une attention particulière au numéro 4.}] 
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/devoirsBea.jpg}}
\end{exemp}

\begin{exbox}{Changement de message (\texttt{notesDeCours})}{exDevoirNdc3}
\devoirs[message={}, commentaire1={C'est le dernier cours, pas de devoirs!}] 
\end{exbox}

La commande \cmd{devoirs} ne doit pas être mise dans un environnement \texttt{bloc} car elle crée déjà une diapositive pour le \texttt{beamer}. 


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% nomCadreDevoirs

\definirCmd{nomCadreDevoirs} 
\cmd{nomCadreDevoirs}  \tabType{bn}
\index{Commandes!nomCadreDevoirs}
\hypertarget{nomCadreDevoirs}{}%
\bookmark[level=2, dest=nomCadreDevoirs]{nomCadreDevoirs}{}%

Le nom de l'encadré de devoirs est enregistré dans la commande\\ \cmd{nomCadreDevoirs}. Pour renommer l'encadré, il suffit de redéfinir cette commande. Cette modification s'appliquera partout à partir de la redéfinition de la commande.


\begin{exbox}{Changement de nom de l'encadré (\texttt{notesDeCours})}{exDevoirNdc4}
\renewcommand{\nomCadreDevoirs}{Enrichissement}
\devoirs 
\end{exbox}



\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% devoirsMessageX

\definirCmd{devoirsMessageX} 

\cmd{devoirsMessageUn}\marg{texte}  \tabType{bn}

\cmd{devoirsMessageDeux}\marg{texte}  \tabType{bn} 

\cmd{devoirsMessageTrois}\marg{texte}  \tabType{bn} 

\index{Commandes!devoirsMessageUn}
\hypertarget{devoirsMessageUn}{}%
\bookmark[level=2, dest=devoirsMessageUn]{devoirsMessageUn}{}%
\index{Commandes!devoirsMessageDeux}
\hypertarget{devoirsMessageDeux}{}%
\bookmark[level=2, dest=devoirsMessageDeux]{devoirsMessageDeux}{}%
\index{Commandes!devoirsMessageTrois}
\hypertarget{devoirsMessageTrois}{}%
\bookmark[level=2, dest=devoirsMessageTrois]{devoirsMessageTrois}{}%

Il est possible de modifier les messages automatiquement affichés par la commande \cmd{devoirs} en utilisant les commandes \cmd{devoirsMessageUn},\\ \cmd{devoirsMessageDeux} et \cmd{devoirsMessageTrois}. Ces modifications seront appliquées pour tout le reste du document, à moins d'être remodifiées.

\begin{exbox}{Modification d'un message (\texttt{notesDeCours})}{exDevoirNdc5}
\devoirsMessageUn{Ne faites jamais de devoirs!}
\devoirs 
\end{exbox}

Dans \texttt{notesDeCours}, il y a seulement le premier message qui apparaît, c'est donc la commande \cmd{devoirsMessageUn} est utilisée. Dans \texttt{beamer}, on peut aussi modifier les deux autres messages.


\begin{exemp}[label=exDevMessage]{Modification des messages \texttt{beamer}}{}
\begin{exverba}
\devoirsMessageUn{Ne faites jamais de devoirs!}
\devoirsMessageDeux{Allez prendre l'air!}
\devoirsMessageTrois{Reposez-vous!}
\devoirs 
\end{exverba}

\tcblower%

\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Captures/devoirsBea3.jpg}}
\end{exemp}


Voyons maintenant la description des commandes utilisées dans les environnements \texttt{exemple} et \texttt{exercice}.


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Q

\definirCmd{Q} 
\cmd{Q}\marg{texte}\oarg{code}  \tabType{bn}
\index{Commandes!Q}
\hypertarget{Q}{}%
\bookmark[level=2, dest=Q]{Q}{}%

La commande \hypertarget{cmdQ}{\cmd{Q}} est utilisée pour écrire une question sans réponse dans un \texttt{exemple} ou un \texttt{exercice}. Généralement elle précède des sous-questions.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{texte}-10pt}}
\arg{texte} & est le texte de la question.\\ \ \\[-4mm]
\arg{code} & est exécuté après le texte de la question , uniquement dans le document de type \texttt{notesDeCours}. On l'utilise généralement pour laisser de l'espace vertical pour que l'élève puisse compléter les notes de cours. 
\end{tabular}

On peut voir l'utilisation de la commande aux exemples \ref{exExempleBea}, \ref{exExempleNdc} et \ref{exExempleBea2}.

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Q

\definirCmd{Q} 
\cmd{Q}\marg{texte}  \tabType{em}
\index{Commandes!Q}
\hypertarget{Q2}{}%
\bookmark[level=2, dest=Q2]{Q2}{}%

La commande \hypertarget{cmdQ}{\cmd{Q}} est utilisée pour écrire une question sans solution dans un \texttt{exemple}. Généralement elle précède des sous-questions. Elle est aussi utilisée dans une série d'exercices (\texttt{secExercices}). Dans ce cas, elle précède obligatoirement des sous-questions. 

On peut voir l'utilisation de la commande aux exemples \ref{exSecExOrdi}, \ref{exSecMob}, \ref{exExemp} et \ref{exExempSolContexte}.  

\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Q*

\definirCmd{Q\textsuperscript{*}} 
\cmd{Q\textsuperscript{*}}\marg{texte} \tabType{em}
\index{Commandes!Q*}
\hypertarget{Q*}{}%
\bookmark[level=2, dest=Q*]{Q*}{}%

Cette commande est utile pour faire un \texttt{exemple} dans le document de type\\ \texttt{manuelMobile}. Elle développe le contenu (\emph{expansion} en terme \LaTeX{}). Par exemple, cela peut être pratique si l'on veut afficher la valeur actuelle d'un compteur  (car dans les exemples de ce type de document les questions sont enregistrées dans un fichier temporaire pour permettre d'inclure la solution à la fin). Il faut cependant protéger le contenu qu'on ne veut pas développer (utiliser : \cmd{unexpanded} ou \cmd{noexpand}). L'étoile ne modifie pas le comportement de la commande \cmd{Q} dans les documents de types \texttt{manuelOrdi} et \texttt{beamer}.


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% debutSousQ

\definirCmd{debutSousQ} 
\cmd{debutSousQ}  \tabType{eim}
\index{Commandes!debutSousQ}
\hypertarget{debutSousQ}{}%
\bookmark[level=2, dest=debutSousQ]{debutSousQ}{}%

La commande \hypertarget{cmdDebutSousQ}{\cmd{debutSousQ}} est utilisée pour indiquer le début d'une liste de sous-questions dans un \texttt{exemple} ou dans une série d'exercices (\texttt{secExercices}). Généralement, elle suit la commande \cmd{Q}. 

On peut voir son utilisation aux exemples \ref{exSecExOrdi}, \ref{exSecMob} et \ref{exExempSolContexte}.




\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% debutSousQ

\definirCmd{debutSousQ} 
\cmd{debutSousQ}\oarg{cles}  \tabType{bn}
\index{Commandes!debutSousQ}
\hypertarget{debutSousQ2}{}%
\bookmark[level=2, dest=debutSousQ2]{debutSousQ2}{}%

Dans les documents de types \texttt{beamer} et \texttt{notesDeCours}, la commande\\ \cmd{debutSousQ} indique le début d'une liste de sous-questions dans un \texttt{exercice} ou un \texttt{exemple} et elle a un argument optionnel \arg{cles}. Voici la liste des clés possibles.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{largeurQ}-10pt}}
\cle{itSep} & est l'espace vertical entre les sous-questions.\\ \ \\[-4mm]
\cle{nbCols} & est le nombre de colonnes utilisées pour afficher les sous-questions d'un \texttt{exercice} dans le document de type \texttt{notesDeCours}. Par défaut, une seule colonne est utilisée. \\ \ \\[-4mm]
\cle{beaOpt} & est utilisé pour passer des options à la liste dans \texttt{beamer} (exemple \verb%<+->%).  \\ \ \\[-4mm]
\cle{largeurQ} & est la largeur de texte utilisée pour afficher les sous-questions dans \texttt{beamer}. Par défaut la pleine largeur est utilisée.  
\end{tabular}

Pour spécifier une distance verticale entre les sous-questions qui est différente dans \texttt{beamer} et dans \texttt{notesDeCours}, on peut utiliser la commande \cmd{dans}.

On peut voir l'utilisation de la commande aux exemples \ref{exExempleBea}, \ref{exExempleNdc},  \ref{exExempleBea2}, \ref{exExerciceBea}, \ref{exExerciceNdc}, \ref{exExerciceVolBea} et \ref{exExerciceVolNdc}. 


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% finSousQ

\definirCmd{finSousQ} 
\cmd{finSousQ}  \tabType{beimn}
\index{Commandes!finSousQ}
\hypertarget{finSousQ}{}%
\bookmark[level=2, dest=finSousQ]{finSousQ}{}%

La commande \hypertarget{cmdFinSousQ}{\cmd{finSousQ}} est utilisée pour indiquer la fin d'une liste de sous-questions. On peut voir son utilisation aux exemples \ref{exSecExOrdi}, \ref{exExempSolContexte}, \ref{exExerciceVolBea} et \ref{exExerciceVolNdc}. 


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% QS

\definirCmd{QS} 
\cmd{QS}\marg{question}\marg{solution}  \tabType{m}
\index{Commandes!QS}
\hypertarget{QS}{}%
\bookmark[level=2, dest=QS]{QS}{}%

La commande \hypertarget{cmdQS}{\cmd{QS}} sert à ajouter une question et sa solution dans un \texttt{exemple}.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{question}-10pt}}
\arg{question} & est le code à exécuter pour afficher l'énoncé de la question.\\ \ \\[-4mm]
\arg{solution} & est le code à exécuter pour afficher la solution au problème.
\end{tabular}

Dans le document de type \texttt{manuelOrdi}, la solution est automatiquement cachée et on peut la faire apparaître en cliquant sur le mot \og Solution \fg{}. On peut voir son utilisation aux exemples \ref{exExempSol} et \ref{exExempSolContexte}.

Dans le document de type \texttt{manuelMobile}, la solution est enregistrée et peut être ajoutée à la fin du manuel. On peut passer de l'énoncé à la solution en cliquant sur le mot \og Solution \fg{} et revenir à l'énoncé en cliquant sur \og Retour à l'énoncé de l'exemple \fg{}. On peut voir son utilisation à l'exemple \ref{exQetSMob}.

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% QS*

\definirCmd{QS\textsuperscript{*}} 
\cmd{QS\textsuperscript{*}}\marg{question}\marg{solution}  \tabType{m}
\index{Commandes!QS*}
\hypertarget{QS*}{}%
\bookmark[level=2, dest=QS*]{QS*}{}%

Cette commande développe le contenu (\emph{expansion} en terme \LaTeX{}) lors de l'enregistrement de la question et de la réponse dans le fichier temporaire. Par exemple, cela peut être pratique si l'on veut afficher la valeur actuelle d'un compteur. Il faut cependant protéger le contenu qu'on ne veut pas développer (utiliser : \cmd{unexpanded} ou \cmd{noexpand}). Le comportement de la commande est utile dans le document de type \texttt{manuelMobile}. L'étoile ne modifie pas le comportement de la commande dans le document de type \texttt{manuelOrdi}.


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% QR

\definirCmd{QR} 
\cmd{QR}\marg{question}\marg{reponse}\oarg{largeur}  \tabType{eim}
\index{Commandes!QR}
\hypertarget{QR}{}%
\bookmark[level=2, dest=QR]{QR}{}%

La commande \hypertarget{cmdQR}{\cmd{QR}} sert à ajouter une question et sa réponse dans une série d'exercices (\texttt{secExercices}).

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{question}-12pt}}
\arg{question} & est le code à exécuter pour afficher l'énoncé de la question.\\ \ \\[-4mm]
\arg{reponse} & est le code à exécuter pour afficher la réponse au problème.\\ \ \\[-4mm]
\arg{largeur} & est la largeur de l'infobulle créée pour la réponse. Si l'argument n'est pas donné, l'infobulle s'ajuste à la largeur de son contenu.
\end{tabular}

Dans le document de type \texttt{manuelOrdi}, la réponse de la question est accessible par une infobulle qu'on peut faire apparaître en passant la souris sur le \og \textcolor{blue}{R} \fg{}. La réponse est aussi enregistrée et peut être ajoutée à la fin du manuel (\texttt{manuelOrdi} et \texttt{manuelMobile}). On peut voir l'utilisation de la commande \cmd{QR} à l'exemple \ref{exSecExOrdi}.

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% QR*

\definirCmd{QR\textsuperscript{*}} 
\cmd{QR\textsuperscript{*}}\marg{question}\marg{reponse}\oarg{largeur}  \tabType{eim}
\index{Commandes!QR*}
\hypertarget{QR*}{}%
\bookmark[level=2, dest=QR*]{QR*}{}%

La version étoilée développe le contenu de la réponse (\emph{expansion} en terme \LaTeX{}) dans le fichier temporaire qui enregistre les réponses. Par exemple, cela peut être pratique si l'on veut afficher la valeur actuelle d'un compteur. Il faut cependant protéger le contenu qu'on ne veut pas développer (utiliser : \cmd{unexpanded} ou \cmd{noexpand}). 


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% QR

\definirCmd{QR} 
\cmd{QR}\oarg{largeur}\marg{question}\marg{reponse}\oarg{code}  \tabType{bn}
\index{Commandes!QR}
\hypertarget{QR2}{}%
\bookmark[level=2, dest=QR2]{QR2}{}%

La commande \hypertarget{cmdQR}{\cmd{QR}} sert à ajouter une question et sa réponse dans un \texttt{exemple} ou un \texttt{exercice}.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{question}-10pt}}
\arg{question} & est le code à exécuter pour afficher l'énoncé de la question.\\ \ \\[-4mm]
\arg{reponse} & est le code à exécuter pour afficher la réponse au problème.\\ \ \\[-4mm]
\arg{code} & est exécuté après la question dans le document de type \texttt{notesDeCours} uniquement. Il sert généralement à ajouter de l'espace vertical sous la question.\\ \ \\[-4mm]
\arg{largeur} & est la largeur de la question dans \texttt{beamer}. Si l'argument n'est pas spécifié, la question prend la pleine largeur (ou la largeur spécifiée dans la commande \cmd{debutSousQ}. Si la pleine largeur est utilisée, la réponse sera sous la question. Sinon, elle sera sur la même ligne que la question. L'argument n'a pas d'effet dans \texttt{notesDeCours}.
\end{tabular}

Dans le document de type \texttt{beamer}, la réponse est cachée et on peut la faire apparaître en cliquant sur le \og \textcolor{blue}{R} \fg{}. 

On peut voir l'utilisation de la commande \cmd{QR} aux exemples \ref{exExempleBea}, \ref{exExerciceBea}, \ref{exExerciceVolBea} et \ref{exExempleNdc}. 


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% QR*

\definirCmd{QR\textsuperscript{*}} 
\cmd{QR\textsuperscript{*}}\oarg{largeur}\marg{question}\marg{reponse}\oarg{code}  \tabType{bn}
\index{Commandes!QR*}
\hypertarget{QR*2}{}%
\bookmark[level=2, dest=QR*2]{QR*2}{}%

Pour le document de type \texttt{notesDeCours}, la version étoilée développe le contenu de la réponse (\emph{expansion} en terme \LaTeX{}) dans le fichier temporaire qui enregistre les réponses. Par exemple, cela peut être pratique si l'on veut afficher la valeur actuelle d'un compteur. Il faut cependant protéger le contenu qu'on ne veut pas développer (utiliser : \cmd{unexpanded} ou \cmd{noexpand}). L'étoile ne modifie pas le comportement de la commande dans le document de type \texttt{beamer}.

\newpage%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% afficherReponses

\definirCmd{afficherReponses} 
\cmd{afficherReponses}\oarg{titre}  \tabType{emn}
\index{Commandes!afficherReponses}
\hypertarget{afficherReponses}{}%
\bookmark[level=2, dest=afficherReponses]{afficherReponses}{}%

La commande \hypertarget{afficherReponses}{\cmd{afficherReponses}} sert à ajouter les réponses des exercices dans le manuel ou dans les notes de cours.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{titre}-10pt}}
\arg{titre} & est le titre du chapitre qui contient les réponses. Par défaut le titre est \og Réponses aux exercices\fg{}. 
\end{tabular}


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% afficherSolutions

\definirCmd{afficherSolutions} 
\cmd{afficherSolutions}\oarg{titre}  \tabType{m}
\index{Commandes!afficherSolutions}
\hypertarget{afficherSolutions}{}%
\bookmark[level=2, dest=afficherSolutions]{afficherSolutions}{}%

La commande \hypertarget{cmdAfficherSolutions}{\cmd{afficherSolutions}} sert à ajouter les solutions aux exemples dans \texttt{manuelMobile}.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{titre}-10pt}}
\arg{titre} & est le titre du chapitre qui contient les solutions. Par défaut le titre est \og Solutions des exemples\fg{}. 
\end{tabular}



\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% nomFichierInfobulles

\definirCmd{nomFichierInfobulles} \ \\

\cmd{nomFichierInfobulles}\marg{nom}  \tabType{bm}
\index{Commandes!nomFichierInfobulles}
\hypertarget{nomFichierInfobulles}{}%
\bookmark[level=2, dest=nomFichierInfobulles]{nomFichierInfobulles}{}%

La commande \hypertarget{cmdFichierInfobulle}{\hyperlink{compileInfobulle}{\cmd{nomFichierInfobulles}}} sert à spécifier le nom du document qui contient les infobulles préalablement créées. Ceci est nécessaire dans les documents de types \texttt{beamer} et \texttt{manuelOrdi} pour que les infobulles fonctionnent. La commande doit être utilisée dans le préambule.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{nom}-10pt}}
\arg{nom} & est le nom du fichier qui contient les infobulles. 
\end{tabular}



\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% fichierInfobulles

\definirCmd{fichierInfobulles} 
\cmd{fichierInfobulles}  \tabType{bm}
\index{Commandes!fichierInfobulles}
\hypertarget{fichierInfobulles}{}%
\bookmark[level=2, dest=fichierInfobulles]{fichierInfobulles}{}%

Lorsque la commande \cmd{nomFichierInfobulles} est utilisée, le nom du fichier qui contient les infobulles est enregistré dans la commande \cmd{fichierInfobulles} pour pouvoir être utilisé ultérieurement comme dans l'exemple \ref{exReafficher}.
 

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% tableDesMatieres

\definirCmd{tableDesMatieres} 
\cmd{tableDesMatieres}  \tabType{emn}
\index{Commandes!tableDesMatieres}
\hypertarget{tableDesMatieres}{}%
\bookmark[level=2, dest=tableDesMatieres]{tableDesMatieres}{}%

La commande \cmd{tableDesMatieres} sert à créer et insérer la table des matières.
 
 
 
\newpage%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% debutLiminaires

\definirCmd{debutLiminaires} 
\cmd{debutLiminaires}  \tabType{emn}
\index{Commandes!debutLiminaires}
\hypertarget{debutLiminaires}{}%
\bookmark[level=2, dest=debutLiminaires]{debutLiminaires}{}%

La commande \cmd{debutLiminaires} définit le style des pages liminaires autres que la page titre (sommaire, table des matières, liste des tableaux, liste des figures, liste des abréviations et des sigles, préface, dédicace, épigraphe, remerciements, avant-propos et avertissement).



\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% debutContenu

\definirCmd{debutContenu} 
\cmd{debutContenu}  \tabType{emn}
\index{Commandes!debutContenu}
\hypertarget{debutContenu}{}%
\bookmark[level=2, dest=debutContenu]{debutContenu}{}%

La commande \cmd{debutContenu} est utilisée pour signaler que le contenu du manuel commence. La pagination et l'entête sont modifiées. Cette commande doit être utilisée même si le texte ne contient pas de liminaires.


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% defTerme

\definirCmd{defTerme} 
\cmd{defTerme}\marg{terme}  \tabType{bimn}
\index{Commandes!defTerme}
\hypertarget{defTerme}{}%
\bookmark[level=2, dest=defTerme]{defTerme}{}%

La commande \cmd{defTerme} sert à spécifier la façon dont est présentée l'expression définie dans une définition. Par défaut, l'expression est mise en italique. 

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{terme}-10pt}}
\arg{terme} & correspond à l'expression définie. 
\end{tabular}

On peut redéfinir le format en redéfinissant la commande. Par exemple, avec la commande \verb%\renewcommand{\defTerme}[1]{\textbf{#1}}% dans le préambule, l'expression est mise en caractères gras.

On peut voir l'utilisation de la commande à l'exemple \ref{exDef}.


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% institute

\definirCmd{institute} 
\cmd{institute}\marg{nom}  \tabType{emn}
\index{Commandes!institute}
\hypertarget{institute}{}%
\bookmark[level=2, dest=institute]{institute}{}%

La commande \cmd{institute} est utilisée pour préciser l'établissement d'enseignement ou autre organisme.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{nom}-10pt}}
\arg{nom} & correspond au nom de l'établissement.
\end{tabular}

On peut ensuite afficher le nom de l'établissement avec la commande \cmd{theinstitute}.

Cette commande existe déjà dans la classe \texttt{beamer}. 

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% adaptation

\definirCmd{adaptation} 
\cmd{adaptation}\marg{nom}  \tabType{bemn}
\index{Commandes!adaptation}
\hypertarget{adaptation}{}%
\bookmark[level=2, dest=adaptation]{adaptation}{}%

La commande \cmd{adaptation} est utilisée pour préciser qui a adapté le texte.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{nom}-10pt}}
\arg{nom} & correspond au nom de la personne qui a fait l'adaptation. Notons qu'il peut y avoir plusieurs noms. 
\end{tabular}

On peut ensuite afficher le nom avec la commande \cmd{theadaptation}.

Cette commande devrait être utilisée avec les commandes \cmd{title}, \cmd{author}, \cmd{institute} et \cmd{date} dans le préambule. Pour les afficher (par exemple, sur la page titre), on utilise les commandes \cmd{thetitle}, \cmd{theauthor}, \cmd{theinstitute} et \cmd{thedate}.


\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% genererPdfSousAutreNom

\definirCmd{genererPdfSousAutreNom}  \ \\

\cmd{genererPdfSousAutreNom}\marg{nom}  \tabType{beimn}
\index{Commandes!genererPdfSousAutreNom}
\hypertarget{genererPdfSousAutreNom}{}%
\bookmark[level=2, dest=genererPdfSousAutreNom]{genererPdfSousAutreNom}{}%

La commande \cmd{genererPdfSousAutreNom} sert à spécifier le nom du fichier PDF produit lors de la compilation (pour obtenir un fichier avec un nom différent de celui par défaut).

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{nom}-10pt}}
\arg{nom} & correspond au nom du fichier souhaité. 
\end{tabular}

Cette commande doit être placée tout de suite après le \cmd{documentclass} dans le fichier principal. 

Remarques : 
\begin{itemize}
\item Cette commande fonctionne sur Windows et MacOS. Elle doit peut-être être modifiée pour l'utiliser sur Linux (voir ce \href{https://tex.stackexchange.com/questions/5228/can-one-tex-file-output-to-multiple-pdf-files/5265#5265}{lien}).
\item Pour que la commande fonctionne, il faut activer \verb%\write18%. 
\item Il est probable que l'afficheur de fichiers PDF de l'éditeur ne trouve pas le fichier PDF créé, à moins de lui spécifier le nom du fichier. Donc le fichier PDF n'ouvrira pas automatiquement après la compilation.
\end{itemize}

Crédit du code utilisé dans cette commande : \href{https://tex.stackexchange.com/questions/19182/how-to-influence-the-name-of-the-pdf-file-created-with-pdflatex-from-within-the}{ici} et \href{https://tex.stackexchange.com/questions/5228/can-one-tex-file-output-to-multiple-pdf-files/5265#5265}{là}.

\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% annexes

\definirCmd{annexes} 
\cmd{annexes} \tabType{emn}
\index{Commandes!annexes}
\hypertarget{annexes}{}%
\bookmark[level=2, dest=annexes]{annexes}{}%

La commande \cmd{annexes} est utilisée pour préciser l'endroit où commencent les annexes. Elle modifie l'entête pour que le nom de l'annexe soit affiché, elle ajoute une partie nommée \og Annexes \fg{} dans la table des matières et elle ajoute une page titre pour le début des annexes. 



\newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% modifierResetCptThm

\definirCmd{modifierResetCptThm} \ \\

\cmd{modifierResetCptThm}\marg{str}  \tabType{bimn}
\index{Commandes!modifierResetCptThm}
\hypertarget{modifierResetCptThm}{}%
\bookmark[level=2, dest=modifierResetCptThm]{modifierResetCptThm}{}%

La commande \hypertarget{cmdModifierResetCptThm}{\cmd{modifierResetCptThm}} permet de choisir le moment où le \hyperlink{envThm}{compteur des théorèmes} est remis à zéro.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{str}-10pt}}
\arg{str} & consiste en un choix parmi \og part \fg{}, \og chapter \fg{}, \og section \fg{} ou \og subsection \fg{}.    
\end{tabular}

Par exemple, la commande \verb%\modifierResetCptThm}{section}% fera en sorte que le compteur des théorèmes sera remis à zéro à chaque section.




\ \\ %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% versionDeLaClasseMultidoc

\definirCmd{versionDeLaClasseMultidoc} \ \\

\cmd{versionDeLaClasseMultidoc}  \tabType{beimn}
\index{Commandes!versionDeLaClasseMultidoc}
\hypertarget{versionDeLaClasseMultidoc}{}%
\bookmark[level=2, dest=versionDeLaClasseMultidoc]{versionDeLaClasseMultidoc}{}%

La commande \cmd{versionDeLaClasseMultidoc} permet d'obtenir le numéro de la version de la classe \MultiDoc{} utilisée.



\chapter{Autres}

\section{Personnalisation}

Il est possible de changer le thème de \texttt{beamer} qui est fixé par défaut. Il suffit d'utiliser les commandes usuelles du \emph{package} \texttt{beamer} dans le fichier de commandes propres au projet. Plusieurs thèmes inclus dans \texttt{beamer} ont été testés, mais il est possible qu'il y ait des incompatibilités avec d'autres thèmes.

\section{Astuces}

Si l'on souhaite mentionner de nouveau un théorème\index{Réafficher un théorème} (ou lemme, corollaire, proposition ou définition) déjà écrit plus tôt dans le texte, on peut utiliser la commande \cmd{FindTipNumber}, fournie par le \emph{package} \texttt{fancytooltips}, qui retourne le numéro de l'infobulle enregistrée. La commande \cmd{FindTipNumber} ne peut pas être utilisée dans le document de type \texttt{infobulle}.  


\begin{exemp}[label=exReafficher]{Réafficher une définition}{}
\begin{exverba}
\dans{bemn}{\includegraphics[width=\textwidth, page=\FindTipNumber{defFctCont}]{\fichierInfobulles}}
\end{exverba}

\tcblower%
\dans{bemn}{%
\includegraphics[width=\textwidth, page=\FindTipNumber{defFctCont}]{\fichierInfobulles}
}
\end{exemp}



\newpage%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% utiliserReponsesManuel


\definirCmd{utiliserReponsesManuel} \ \\

\cmd{utiliserReponsesManuel}\marg{nom}  \tabType{e}
\index{Commandes!utiliserReponsesManuel}
\hypertarget{utiliserReponsesManuel}{}%
\bookmark[level=2, dest=utiliserReponsesManuel]{utiliserReponsesManuel}{}%

On peut désirer faire référence à une définition ou un théorème dans la réponse d'un exercice en utilisant la commande \cmd{ref}. Cependant, dans le document de type \texttt{exercicesMan} seulement les séries d'exercices sont compilées. Ainsi la référence au théorème ne fonctionne pas. Pour pallier à ce problème, il est possible d'utiliser les réponses qui ont été enregistrées lors de la compilation du document de type \texttt{manuelMob}.

\begin{tabular}{rp{\textwidth - \widthof{nom}-10pt}}
\arg{nom} & correspond au nom du fichier principal pour le document de type \texttt{manuelMobile} avec l'extension .reponses.
\end{tabular}

Voici comment utiliser la commande.
\begin{enumerate}
\item Ajouter le \emph{package} dans le fichier de commandes pour le type de document \texttt{manuelMobile}.
\item Mettre la commande \cmd{utiliserReponsesManuel}\verb%{nom.reponses}% dans le préambule.
\item Utiliser la version étoilée de la commande \cmd{QR}, c'est-à-dire \cmd{QR*}.
\item Mettre la commande \verb%\gdef\temp{\getrefnumber{thm}}% juste avant l'endroit où on veut faire la référence au théorème étiqueté \emph{thm} dans la réponse. 
\item Pour faire la référence, utiliser la commande\\ \verb%\unexpanded{\dans{m}{\ref{thm}}\dans{e}{\temp}}%.
\end{enumerate} 

			




\chapter{Liste des \emph{packages} inclus} \label{annexePackage}

Voici la liste des \emph{packages} qui sont utilisés dans tous les types de documents.\index{Liste des \emph{packages}}


\begin{longtable}{rp{\textwidth - \widthof{fancytooltips}-10pt}}
\texttt{babel} & permet de bien gérer d'autres langues que l'anglais - l'option du choix de langue doit être passée en argument à la classe (french pour français).\\ \ \\[-4mm]
\texttt{fontenc} & permet de bien couper les mots et permet le copier-coller à partir du PDF (bon encodage des caractères accentués). L'option \texttt{T1} est utilisée.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{lmodern} & offre des polices de caractères de qualité.	\\ \ \\[-4mm]
\texttt{inputenc} & spécifie l'encodage et permet d'écrire des accents. L'option \texttt{utf8} est utilisée.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{ocgx2} & Permet la création de textes cachés.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{multicol} & permet l'écriture sur plusieurs colonnes.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{calc} & permet de faire des calculs, entre autres, calculer la largeur ou hauteur d'un texte.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{xparse} & parseur de commandes.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{tcolorbox} & permet de faire des encadrés.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{microtype} & permet un \og raffinement subliminal vers une typographie parfaite\fg{}.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{caption} &  permet de personnaliser les légendes. \\ \ \\[-4mm] 
\texttt{ragged2e} & permet de justifier le texte dans beamer. Non maintenu depuis 2019.\\ \ \\[-4mm] 
\texttt{animate} & permet de faire des animations.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{pgfkeys} & permet l'utilisation de clés dans les commandes.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{fancytooltips} & permet de faire des infobulles.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{hyperref} & permet de mettre des hyperliens.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{bookmark} & améliore la création des signets (bookmarks).\\ \ \\[-4mm]
\texttt{etoolbox} & est une boîte à outils de programmation \LaTeX{}.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{xcolor} & facilite l'utilisation des couleurs.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{appendix} & permet de modifier la présentation des annexes.
\end{longtable}

Les \emph{packages} suivants sont utilisés dans les documents de types autres que \texttt{beamer}.

\begin{longtable}{rp{\textwidth - \widthof{fancytooltips}-10pt}}
\texttt{geometry} & permet de spécifier les marges.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{fancyhdr} & permet de spécifier les entêtes et pieds de page.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{beamerarticle} & permet d'écrire des commandes de \texttt{beamer} dans les autres types de documents. Les commandes de \texttt{beamer} sont alors désactivées.\\ \ \\[-4mm]
\texttt{enumitem} & permet de modifier les listes (enumerate, itemize et description).
\end{longtable}


Le \emph{package} suivant est utilisé dans les documents de types \texttt{manuelOrdi}, \texttt{manuelMobile} et \texttt{notesDeCours}.

\begin{longtable}{rp{\textwidth - \widthof{fancytooltips}-10pt}}
~~~~~~~~\texttt{imakeidx} & permet de faire un index.
\end{longtable}

Les \emph{packages} suivants sont utilisés dans le document de type \texttt{infobulles}.

\begin{longtable}{rp{\textwidth - \widthof{fancytooltips}-10pt}}
\texttt{preview} & permet de sélectionner sélectionner le code qui est mis en infobulle.\\ \ \\[-4mm]
~~~~~~~~\texttt{varwidth} & définit une \texttt{minipage} qui s'ajuste à la taille du contenu.
\end{longtable}



%%%\section{Suggestions}
%%%
%%%Voici la liste des \emph{packages} que l'auteur utilisent fréquemment et qu'il met dans le fichier de commandes de tous ces projets.
%%%
%%%\begin{longtable}{rp{\textwidth - \widthof{fancytooltips}-10pt}}
%%%\texttt{amssymb} & offre une liste de symboles mathématiques.\\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{mathtools} & inclus plusieurs \emph{packages} concernant les mathématiques.\\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{adjustbox} & permet d'aligner les images aux étiquettes des listes avec la clé \cle{valign=t} utilisée dans la commande \cmd{includegraphics}. \\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{longtable} & permet de faire des tableaux qui sont sur plus d'une page.\\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{longtable} & permet de faire des tableaux qui sont sur plus d'une page.\\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{multirow} & permet de faire des cellules sur plusieurs lignes dans un tableau.\\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{siunitx} & permet de gérer les unités et les espaces de millier.\\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{parskip} & supprime l'indentation de la première ligne d'un paragraphe. Utilisé avec l'option \texttt{parfill=0pt}.\\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{icomma} & permet d'utiliser la virgule dans les nombres décimaux.\\ \ \\[-4mm]
%%%\texttt{qrcode} & permet de générer des codes QR.

\chapter{Problèmes connus}   \label{problemesConnus}

\begin{enumerate}
\item Problème avec les textes cachés. Il est probable que ce problème en soit un du \emph{package} utilisé (ocgx2). \label{probConnuTexteCache}

Lorsqu'il y a beaucoup de textes cachés, une seule compilation sans la commande \cmd{afficherTexteCache} peut ne pas être suffisante pour cacher tous les textes. En opposition, après un trop grand nombre de compilations, il est possible que des textes cachés réapparaissent. Pour ne pas avoir de problème, il faut travailler avec la commande \cmd{afficherTexteCache} et lorsqu'on est certain que notre travail est terminé, on compile exactement deux fois sans la commande\\ \cmd{afficherTexteCache}. 

\item Il peut arriver qu'une erreur soit générée lorsqu'on change la numérotation des chapitres ou des sections. Il suffit de recompiler pour lever l'erreur. \label{probConnuChangementNum}
\end{enumerate}